\usepackage{multimedia}
\title{Mecánica de materiales granulares}
\subtitle{Segregación de materiales granulares}
\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Resumen}
\large

\begin{itemize}
\item Efecto de la nuez del Brasil
\item Tamaño / densidad / aire / paredes / vibración
\item Convección, arcos, trinquete
\item Mezclas binarias
\item Minimización de energía potencial
\item Depletion
\item Flotación en un gas granular
\item Segregación por flujo (pilas, tambores)
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Efecto de la nuez del Brasil}

\begin{columns}
 \column{4cm}\  
 \begin{center}
  
\includegraphics[width=3cm]{figs/nuez-brasil-foto.jpeg}\\

\vspace{1cm}
\movie[poster,showcontrols=true,borderwidth=1pt,width=4cm,height=3cm,start=3s,duration=2s]{}{figs/nuez-brasil.mp4}
  \end{center}

 \column{8cm}


 \begin{itemize}
  \item Se observa en un sistema denso (sin fluidizar) usando vibraciones de baja frecuencia o camas muy profundas. 
  \item Si hay convección la segregación es más rápida. 
  \item La convección inversa puede invertir el fenómeno.
  \item El efecto depende de los tamaños relativos de los granos, densidades relativas, efectos de la pared, el aire intersticial, frecuencia y amplitud de vibración, etc.
 \end{itemize}

 \vspace{0.3cm}
 \begin{center}
   \includegraphics[width=6cm]{figs/brasil-ejemplos.jpeg}\\
 \end{center}
 
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Efecto del tamaño\footnote{ver \longcite{duran2000}, capítulo 5}}
\begin{columns}
 \column{8cm}
  \begin{itemize}
  \item Cuanto mayor es la relación de tamaño $\phi=r_L/r_s$ más rápido es el ascenso.
  \item Hay un límite inferior $\phi_c$ debajo del cual no hay segregación.
  \item Se observa que los granos pequeños pueden subir y bajar, pero los granos grandes una vez en la superficie ya no pueden bajar.
 \end{itemize}
    \includegraphics[width=3.8cm]{figs/duran-velAsc1}
    \includegraphics[width=3.8cm]{figs/duran-velAsc2}\\
 \column{4cm}
 \begin{center}\ 
   \includegraphics[width=4cm]{figs/velocidad-ascenso.jpg}\\
 \end{center}
 \end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Efecto de las paredes\footnote{ver \longcite{kudrolli2004}}}

  \begin{center}
     \includegraphics[width=7cm]{figs/chicago.jpeg}\\
  \end{center}

\begin{itemize}
    \item Las paredes inducen convección (vibraciones de alta amplitud y baja frecuencia).
    \item La velocidad de ascenso depende de la intensidad de la convección y no del tamaño del intruso.
  \item Reducir la convección con paredes lisas disminuye la segregación.
  \item Invertir la convección con paredes inclinadas invierte el sentido de segregación.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Efecto de la densidad\footnote{ver \longcite{shinbrot1998} y \longcite{breu2003}}}

  \begin{center}
 \movie[poster,showcontrols=true,borderwidth=1pt,width=5cm,height=3cm,start=15s,duration=3s]{}{figs/antigravity.mp4}
 \hspace{1cm}
 \includegraphics[width=5cm]{figs/diagrama-estados-d-rho.jpeg}\\
\end{center}

\begin{itemize}
  \item En general, cuanto más densa es la partícula más rápido sube.
  \item $\uparrow \Gamma \Rightarrow$ RBN
 \end{itemize}
 
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Efecto del aire intersticial}
{\footnotesize (rojo) posición respecto del contenedor, (azul) posición respecto de la base de la columna de granos.}

  \begin{center}
   \includegraphics[width=7cm]{figs/aire.jpg}\\
  \end{center}

\begin{itemize}
 \item El intruso se hunde, pero su velocidad depende se si es permeable al aire.
 \item El aire puede empujar los granos pequeños y alterar considerablemente la convección y/o la segregación.
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Arcos y trinquete}

\begin{columns}
\column{6cm}
\textbf{Arcos}
  \includegraphics[width=6cm]{figs/arco.jpg}\\

  \begin{itemize}
 \item Se puede explicar la segregación aún sin convección considerando la creación y destrucción de arcos por parte del intruso y el llenado del vacío que deja debajo.
 \item Este enfoque explica la dependencia de la velocidad de ascenso con $\phi$, pero no la existencia de un valor mínimo de $\phi$ para observar el fenómeno.
\end{itemize}

\column{6cm}
\textbf{Trinquete}
\begin{center}
  \includegraphics[width=3cm]{figs/trinquete.jpeg}\\
\end{center}

\vspace{0.5cm}

  \begin{itemize}
 \item En términos más genéricos se puede explicar que la existencia de cualquier asimetría en la perturbación (como la presencia de la gravedad) genera un transporte diferencial parecido al efecto del trinquete.
\end{itemize}

\end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Mezclas binarias}

\begin{columns}
\column{6cm}

\begin{itemize}
 \item Si en el caso de un intruso se observa ascenso no implica que en la mezcla (muchos intrusos) se observe ascenso.
 \item Se puede ver un ``revesed Brazil nut effect'' en muchos casos.
 \item No existe en general un $\phi$ mínimo y aún para relaciones de tamaño pequeñas se observa segregación.
\end{itemize}
\includegraphics[width=5cm]{figs/brasil-ejemplos.jpeg}\\

\column{6cm}\ 
\includegraphics[width=6cm]{figs/mezcla-binaria.jpg}\\

\end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Minimización de energía potencial}

  \begin{columns}
   \column{4cm}
   \ \ \ \ \  $E_{Mm}$ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ $E_{mM}$
\includegraphics[width=3cm]{figs/energia-minima1.png}\\

\vspace{1cm}
\includegraphics[width=4cm]{figs/energia-minima2.png}\\

   
   \column{8cm}
 \begin{itemize}

 \item    
 $M \propto R^3$; $m\propto r^3$
 
 $E_{Mm} = MgR + mg (2R+r) \propto R^4+2R r^3 + r^4$
 
 $E_{mM} \propto r^4 + 2 r R^3 + R^4$
 
 Luego, $\boxed{E_{Mm} < E_{mM}}$.
 La configuración de menor energía es con la partícula grande debajo.
 
 \vspace{0.5cm}
 \item
 $E \propto (V_m+V_M)^2$

 Si los subsistemas tienen igual fracción de volumen ocupado la energía es igual en las dos configuraciones.
 Mezclar las partículas de modo que las pequeñas queden en los intersticios reduciría la energía potencial, por lo tanto la predicción es que el sistema debiera mezclarse.
 \end{itemize}
  \end{columns}

  \vspace{0.2cm}
  Este análisis falla porque el proceso de vibración en estos sistemas no lleva a un estado de equilibrio donde la energía sea mínima. El sistema no es cerrado ya que se inyecta y se disipa energía constantemente.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Depletion (mezclas binarias)}

\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{figs/depletion.jpeg} \\
\end{center}

\begin{itemize}
 \item Cuando no existe una dirección preferencial definida por la gravedad no existe el efecto trinquete.
 \item Pero existe el efecto de ``depletion'' durante la vibración que tiende a formar agregados de partículas grandes.
 \item Cuando en el espacio entre dos partículas grandes no existe una partícula pequeña, la presión de las partículas pequeñas circundantes ``empujan'' a las grandes una hacia la otra y las mantienen juntas. No existe una atracción real entre las grandes, es un efecto colectivo. 
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Flotación}

  \begin{center}
\includegraphics[width=11cm]{figs/flotacion.jpeg} \\
  \end{center}

\begin{itemize}
\item En camas poco profundas vibradas con gran intensidad se establece un gradiente vertical de densidad y de energía cinética $T$.
\item Un intruso grande recibirá una transferencia de cantidad de movimiento por colisiones diferente en sus partes superior e inferior produciendo la flotación en un nivel donde se compense su peso.
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Segregación por flujo (pilas)}

   \includegraphics[width=5cm]{figs/pila.jpg} \hspace{1cm}
   \includegraphics[width=5cm]{figs/pila2.jpg}
\\

\begin{columns}
 \column{8cm}
\begin{itemize}
 \item Partículas de diferente tamaño o fricción se deslizan de modo diferente por una pendiente creando estratificación.
 \item Las partículas pequeñas tienden a ser rápidamente atrapadas en los intersticios de la superficie rugosa, las partículas grandes tienen a deslizarse distancias mayores.
\end{itemize}
 \column{4cm}\ 
\movie[poster,showcontrols=true,borderwidth=1pt,width=4cm,height=3cm,start=3s,duration=2s]{}{figs/pila.mp4}
\end{columns}


\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Segregación por flujo (tambores)}

  \begin{columns}
 \column{1.5cm}

\begin{center}
\includegraphics[width=1.5cm]{figs/flores-tambor.jpg} 
\end{center}  
 \column{3.5cm}
\textbf{Radial / angular}

\begin{itemize}
 \item Para velocidades de rotación muy bajas se observa la formación de patrones luego de unas pocas revoluciones.
 \item Para velocidades intermedias los granos grandes tienden a concentrarse cerca de la pared y los granos pequeños en el centro del tambor.
\end{itemize}

 \column{7cm}
 \textbf{Axial (tambor de Oyama)}\ \\
 
\begin{center}
 \movie[poster,showcontrols=true,borderwidth=1pt,width=4cm,height=3cm,start=3s,duration=2s]{}{figs/oyama.mp4}
\end{center}

\begin{itemize}
 \item Existe una diferencia en el ángulo cinético para partículas diferentes.
 \item Cualquier perturbación en la concentración dará un ángulo de la superficie libre diferente en una región comparado con la adyacente.
 \item Este gradiente axial empujará las partículas de menor ángulo cinético hacia la zona de menor ángulo, incrementando la segregación axial.
\end{itemize}

 \end{columns}

\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Espacio reservado para publicidad (3M)}
    \begin{center}
 \movie[poster,showcontrols=true,borderwidth=1pt,width=10cm, height=8cm, autostart]{}{figs/3m.mp4}
 \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Bibliografía}
 \printbibliography
\end{frame}

\end{document}
